---
title: "UB9 -- Tutorium Mathe A WS19/20"
author: "A. Hanke"
date: "Tutorium: 19/12/2019"
output: pdf_document
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# Aufgabe 1
### (a)
Aus der Vorlesung wissen wir: $A = S \Lambda S^{-1}$.
Aus der Aufgabe wissen wir:
\[
\begin{array}{cc}
{\Lambda = 
\begin{pmatrix}
    1   &   0   &   0\\
    0   &   -2  &   0\\
    0   &   0   &   2\\
\end{pmatrix}
}&{S = 
\begin{pmatrix}
    1   &   1   &   -1\\
    0   &   1   &   2\\
    -1  &   1   &   -1\\
\end{pmatrix}
}\\
\end{array}
\]
Zunächst brauchen wir nun das inverse von S (wir wissen das S invertierbar
*sein muss*):

- A ist _symmetrisch_ $\Rightarrow ~ A = A^T$ somit gilt: alle Eigenvektoren orthogonal zueinander.
- S somit _orthogonal matrix_ $\Rightarrow ~ S^{-1} = S^T$

\[
\begin{align}
A =&
\begin{pmatrix}
    1   &   1   &   -1\\
    0   &   1   &   2\\
    -1  &   1   &   -1\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    1   &   0   &   0\\
    0   &   -2  &   0\\
    0   &   0   &   2\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    1   &   0   &   -1\\
    1   &   1   &   1\\
    -1  &   2   &   -1\\
\end{pmatrix}\\
=&
\begin{pmatrix}
    1   &   -2  &   -2  \\
    0   &   -2  &   4   \\
    -1  &   -2  &   -2  \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    1   &   0   &   -1\\
    1   &   1   &   1\\
    -1  &   2   &   -1\\
\end{pmatrix}\\
=&
\begin{pmatrix}
    1   &   -6  &   -1  \\
    -6  &   6   &   -6  \\
    -1  &   -6  &   1   \\
\end{pmatrix}
\end{align}
\]

### (b)
Es gilt: $A = S\Lambda S^{-1}$; somit: $A^{-1} = \left( S\Lambda S^{-1} \right)^{-1}$.  
Erinnerung: $AA^{-1} = I$.  
Somit ist $A^{-1} = S \Lambda^{-1} S^{-1}$.
\[
\Lambda^{-1} =
\begin{pmatrix}
    1   &   0   &   0   \\
    0   &   \frac{-1}{2} &  0   \\
    0   &   0   &   \frac{1}{2} \\
\end{pmatrix}
\]
Mit $S^{-1}$ und $S$ von oben ergibt sich:
\[
A^{-1} =
\begin{pmatrix}
    1   &   -\frac{3}{2}    &   -1  \\
    -\frac{3}{2}    &   \frac{5}{2} &   -\frac{3}{2}    \\
    -1  &   -\frac{3}{2}    &   1   \\
\end{pmatrix}
\]

Die determinante der Matrix A ist das Produkt der Eigenwerte.
$$det|A| = -4$$
Da A invertierbar ist hat sie vollen spaltenrang.

# Aufgabe 2)
### (a)
Gegebenes System:
\[
\left\{
\begin{array}{lr}
    G_{k+2}= \frac{1}{2} G_{k+1}+ \frac{1}{2} G_{k}&\quad I\\
    G_{k+1}=G_{k+1}&\quad II\\
\end{array}
\right.
\]
Sollen nun folgende Form aufstellen: $g_{k+1} = A\, g_k$.
Dabei ist $g_{k} = \left( G_{k+1}, G_{k} \right)^T$.
Da es sich um eine Reihe handeln soll können wir den Vektor $g_{k+1}$
wie folgt schreiben:
\[g_{k+1} = \left(\begin{array}{c}G_{k+2} \\ G_{k+1}\end{array}\right)\]
Nun lässt sich aufstellen:
\[
\overbrace{\begin{pmatrix}
    \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
    1           &       0     \\
\end{pmatrix}}^{A}
\left(\begin{array}{c} G_{k+1}\\G_k \end{array}\right) =
\left(\begin{array}{c}\frac{1}{2} G_{k+1}+ \frac{1}{2} G_{k} \\ G_{k+1}\end{array}\right)
\]

### (b)

- Eigenwerte: $0 = \lambda^2 - \frac{\lambda^2}{2} - \frac{1}{2}$
  $$\lambda_1 = 1 \quad \lambda_2 = \frac{-1}{2}$$
- Somit ist A diagonalisierbar (voller spaltenrang)
- Eigenvektoren:
  - $\lambda = 1$:  
    $$\left(\left.
    \begin{matrix}
        -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
        1            &      -1     \\
    \end{matrix}\right| \begin{array}{c}0\\0\end{array}
    \right)
    ~\Rightarrow ~ u_1 = \left(\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right)
    $$
  - $\lambda = -\frac{1}{2}$:  
    $$\left(\left.
    \begin{matrix}
        1 & \frac{1}{2} \\
        1 & \frac{1}{2} \\
    \end{matrix}\right| \begin{array}{c}0\\0\end{array}
    \right)
    ~\Rightarrow ~ u_2 = \left(\begin{array}{c}1\\-2\end{array}\right)
    $$
    Hierbei ist $u_2$ skaliert mit 2.

### (c)
Aus dem Vorlesungsbeispiel erinnern wir uns:
\[
A^2 = (S \Lambda S^{-1})\cdot(S \Lambda S^{-1}) = S \Lambda^2 S^{-1}
\]
Somit gilt:
\[
A^{n} = S \Lambda^{n} S^{-1}
\]
Aus (b):
\[
\begin{array}{cc}
{\Lambda =
\begin{pmatrix}
    1   &   0\\
    0   &   -\frac{1}{2}\\
\end{pmatrix}
}&{S =
\begin{pmatrix}
    1   &   1\\
    1   &   -2\\
\end{pmatrix}
}\\
\end{array}
\]
Nun berechnen wir $S^{-1}$ mit drei Umformungsschritten (nur operation gelistet):

1. II: II - 1
2. I: I $+ \frac{1}{3}$ II
3. II: $-\frac{1}{3}$ II

Somit: $S^{-1} =\frac{1}{3}
\begin{pmatrix}
    2   &   1\\
    1   &  -1\\
\end{pmatrix}$  
Somit lässt sich nun $A^{n} = S\Lambda^{n} S^{-1}$ wie folgt
ausformulieren:
\[
A^{n} =\frac{1}{3}
\begin{pmatrix}
    1   &   1\\
    1   &   -2\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    1   &   0\\
    0   &   -\frac{1}{2}\\
\end{pmatrix}^{n}
\begin{pmatrix}
    2   &   1\\
    1   &  -1\\
\end{pmatrix}
\]
Da $\Lambda$ eine Diagonalmatrix ist lässt sich die Potenz _quasi_
in die Matrix ziehen und es ergibt sich:
\[
A^{n} =\frac{1}{3}
\begin{pmatrix}
    1   &   1\\
    1   &   -2\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    1   &   0\\
    0   &   -\frac{1}{2}^{n}\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    2   &   1\\
    1   &  -1\\
\end{pmatrix}
\]
Mit $n\rightarrow \infty$ läuft $\Lambda$ somit gegen:
\[\Lambda^{\infty} =
\begin{pmatrix}
    1   &   0\\
    0   &   0\\
\end{pmatrix}
\]
Durch einsetzen und auflössen berechnen wir wogegen A läuft:
\[
\begin{aligned}
    A^{\infty} &=\frac{1}{3}
    \begin{pmatrix}
        1   &   1\\
        1   &   -2\\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        1   &   0\\
        0   &   0\\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        2   &   1\\
        1   &  -1\\
    \end{pmatrix}\\
    &=
    \frac{1}{3}\left(\begin{array}{cc}{1} & {0} \\ {1} & {0}\end{array}\right)\left(\begin{array}{cc}{2} & {1} \\ {1} & {-1}\end{array}\right)\\
    &=
    \frac{1}{3}\left(\begin{array}{cc}{2} & {1} \\ {2} & {1}\end{array}\right)
\end{aligned}
\]

### (d)
Hier muss erkannt werden, das wir ein _Dynamisches System_ entwickeln.
(Vorlesung: eintwicklung dynamischer systeme & Fibonachi reihe)
Wir wollen unsere Reihe nun mit $k\rightarrow \infty$ berechnen.  
Da wir wissen wie sich die Grenzwerte von A verhalten macht es Sinn,
$g_0$ zunächst als linearkombination der Eigenvektoren von A darzustellen.  
Somit lässt sich unsere Anfangsbedingung wie folgt darstellen:
\[
g_0 = \left(\begin{array}{c}1\\0\end{array}\right) =
\frac{1}{3} \left[ 2u_1 + u_2 \right]
\]

Unser Gleichungssystem sieht somit für $g_1$ wie folgt aus:
\[
\begin{align}
    g_{1} &= A \times \frac{1}{3} \left[ 2u_1 + u_2 \right]\\
    &= \frac{1}{3} \left[ 2Au_1 + Au_2 \right]\\
    &= \frac{1}{3} \left[ 2\lambda_1u_1 + \lambda_2u_2 \right]\\
    &= \frac{1}{3}
    \left[ 2\lambda_1\left(\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right) +
    \lambda_2\left(\begin{array}{c}1\\-2\end{array}\right) \right]
\end{align}
\]

Dauraus lässt sich erkennen, dass bei $k \rightarrow \infty$:
\[
\begin{align}
    g_{\infty}&= \frac{1}{3}
    \left[ 2
    \underbrace{\lambda_1^{\infty}}_{\rightarrow 1}
    \left(\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right) +
    \underbrace{\lambda_2^{\infty}}_{\rightarrow 0}
    \left(\begin{array}{c}1\\-2\end{array}\right) \right]\\
    g_{\infty} &\rightarrow \frac{2}{3} u_1
\end{align}
\]
Dies zeigt:
\[
\begin{align}
    \left(\begin{array}{c}G_{\infty +1}\\G_{\infty}\end{array}\right)
    &= \frac{2}{3} \left(\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right)\\
    G_n &\rightarrow \frac{2}{3}
\end{align}
\]
