---
title: "UB13 -- Tutorium Mathe A WS19/20"
author: "A. Hanke"
date: "Tutorium: 03.02.2020"
output: pdf_document
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# Aufgabe 1
- a: $a_nx^n = \sum_{n=0}^{\infty} x^{2n+1}$ mit $a_n = 1$.  
Konvergenzradius:$$ r = lim_{n \rightarrow \infty}\left| \frac{x^{2n + 2} }{x^{2n+1}} \right| = 1$$
Konvergenz radius $=1$
- b: $a_nx^n = \sum_{n = 0}^{\infty} (-1)^{n} 2^n x^n$  
  Konvergenzradius:$$ r = lim_{n \rightarrow \infty}
  \left| \frac{2^{n+1}x^{n+1}}{2^n x^n} \right| = |2x|$$
  Also gilt konvergenz bei: $|x|< 0.5$ und $r = 0.5$.
- c: $P(x) = \sum_{n =1}^{\infty} n x^n$  
  Konvergenzradius:$$r = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{(n+1)x^{n+1}}{nx^n} \right| = \frac{n+1}{n} |x| <1 \Rightarrow r = 1$$
- d: $P(x) = \sum_{n = 1}^\infty \frac{x^n}{n^2}$  
  Konvergenzradius:$$r = \lim_{n\rightarrow \infty}
  \left| \frac{\frac{x^{n+1}}{(n+1)^2}}{\frac{x^n}{n^2}} \right| =
  \left|\frac{n^2 x^{n+1}}{(n+1)^2 x^n}\right|=
  \lim \left| \frac{n^2}{(n+1)^2} \right| |x| <1\rightarrow r = 1$$

# Aufgabe 2
### (a)
Reihe:
$$\frac{2}{3} + \frac{2}{3^2} + \frac{2}{3^3} + \dots = \sum_{n = 1}^\infty \frac{2}{3^n} = 2 \sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{3^n}$$

Grenzwert:
\[
\begin{aligned}
    2 \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{3^n} =& 2\underbrace{\sum_{n=0}^\infty \left( \frac{1}{3} \right)^n}_{
    |x|<1 \Rightarrow \sum_{n=0}^\infty x^n = \frac{1}{1-x}
    }- \left( \frac{1}{3} \right)^{n=0}\\
    =&2\frac{1}{1- \frac{1}{3}} -1\\
    =& 1
\end{aligned}
\]

### (b)
\[
0.1+\frac{1}{2 !}(0.01)+\frac{1}{3 !}(0.001)+\ldots= \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n!} 0.1^n
\]
Erkennen, das es sich um eine Taylor/Mac-Laurin Entwickluong handelt.
\[
f(x) = \sum_{n=0}^\infty \frac{f^n(0)}{n!} x^n
\]
Daraus folgt:
\[
\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n!} 0.1^n = \sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!} 0.1^n - 1 = e^{0.1} -1
\]


# Aufgabe 3

### (a)
\[f(x) = \frac{1}{\sqrt{x+1}} = \left( x+1 \right)^{\frac{-1}{2}}\quad \quad x = 0\]
Zunächst ableitungen bestimmen:
\[
\begin{array}{ccc}
    f'(x) =& - \frac{1}{2} (x+1)^{-\frac{3}{2}} & f'(0) = -\frac{1}{2}\\
    f''(x) =& - \frac{1}{2} \cdot -\frac{3}{2}(x+1)^{-\frac{5}{2}} & f''(0) = \frac{3}{4}\\
    f'''(x) =& - \frac{1}{2} \cdot -\frac{3}{2} \cdot -\frac{5}{2}(x+1)^{-\frac{7}{2}} & f'''(0) = -\frac{15}{8}
\end{array}
\]
Da $x_0 = 0$ gilt nun für die Taylor Näherung:
\[
f(x) = \sum_{k=0}^3 \frac{f^k(0)}{k!} x^k
\]
Und somit hier:
\[
f(x) = 1 - \frac{1}{2}x + \frac{3}{8} x^2 - \frac{5}{16} x^3
\]

### (b)

