---
title: "UB4 -- Tutorium Mathe A WS19/20"
author: "Anton Hanke"
date: "Tutorium: 14/11/2019"
output: pdf_document
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```
# Aufgabe 1.

### rechen operationen
Es seien die Komplexen Zahlen $v = a_v \cdot ib_v$ und $u = a_u \cdot ib_u$.

#### Multiplikation
Wir sollen zeigen, dass:
$$ ||uv|| = ||u||\cdot ||v||$$
Wir berechnen nun alle beträge und multiplkationen auf beiden Seiten der Gleichung:
\[
\begin{aligned}
||uv|| =& \left|| \left(a_u \cdot ib_u\right)\cdot\left( a_v \cdot ib_v\right)\right|| \quad \quad \text{Ausmultiplizieren}\\
||uv|| =& \left| a_ua_v + ia_ub_v + ib_ua_v + i^2b_ub_v \right|\\
||uv|| =& \left| a_ua_v - b_ub_v + i(a_ub_v + b_ua_v) \right|\\
||uv|| =& \sqrt{\left(a_ua_v - b_ub_v\right)^2 + \left(a_ub_v + b_ua_v\right)^2}\quad \quad |z|=|x+iy|=\sqrt{x^2+y^2}\\
||uv|| =& \sqrt{(a_ua_v)^2 + (b_ub_v)^2 - 2 a_ua_vb_ub_v + (a_ub_v)^2 + (b_ua_v)^2 + 2a_ua_vb_ub_v}\\
=& \sqrt{(a_ua_v)^2 + (b_ub_v)^2 + (a_ub_v)^2 + (b_ua_v)^2}.
\end{aligned}
\]

Dies machen wir auch für die einzelnen Zahlen:
\[
\begin{aligned}
|u||v| =& \sqrt{a_u^2+b_u^2}\sqrt{a_v^2+b_v^2}\\
=& \sqrt{(a_ua_v)^2+(a_ub_v)^2 + (b_ua_v)^2 + (b_ub_v)^2}.
\end{aligned}
\]
Diese beiden expressionen sind gleich.

----------------------

##### Alternativ Lösung
Komplexe Zahlen lassen sich auch in ihrer Polarform darstellen.
$$v= Re^{i\Phi}$$
$$u= R'e^{i\Phi '}$$
Von der Geometrischen Darstellung Komplexer Zahlen wissen wir,
dass $R = \sqrt{a^2+b^2}$ ist.  
![](figure1.pdf){width=550pt height=370pt}

Demnach lässt sich der Betrag der beiden Vektoren wie folgt aufstellen:
\[
\begin{aligned}
||uv|| = |RR'e^{i(\Phi\Phi')}| &= RR'\\
\left.\begin{array}{ccc}
|u| =& |Re^{i\Phi}| =& R\\
|v| =& |R'e^{i\Phi'}| =& R'\\
\end{array}%
\right\} |u||v| &= RR'
\end{aligned}
\]

----------------------

#### Addition
Wir sollen zeigen, dass:
$$ ||u+v|| \leq ||u|| + ||v|| $$
Nun berechnen wir alle Beträge und addieren:
$$|u|+|v| = \sqrt{a_u^2+b_u^2}+\sqrt{a_v^2+b_v^2}$$
\[
\begin{aligned}
|u+v| &= |(a_u+ib_u)+(a_v+ib_v)|\\
&= \underbrace{a_u+a_v}_x+i\cdot\underbrace{(b_u+b_v)}_y\\
&= \sqrt{(a_u+a_v)^2 + (b_u+b_v)^2}\\
&= \sqrt{a_u^2 + a_v^2 + 2a_ua_v+ b_u^2 + b_v^2 + 2b_ub_v}\\
\end{aligned}
\]
Wir setzen nun zusammen und stellen um:
\[
\begin{array}{lc|l}
|u+v|^2 {~\overset{?}{\leq}~} \left(|u|+|v|\right)^2 &  & \text{Quadrieren um sqrt zu entfernen}\\
\Leftrightarrow a_u^2 + a_v^2 + 2a_ua_v+ b_u^2 + b_v^2 + 2b_ub_v {~\overset{?}{\leq}~}
a_u^2 + a_v^2 + b_u^2 + b_v^2 + 2\sqrt{(a_u^2+b_u^2)(a_v^2+b_v^2)}&  & \text{umformen}\\
\Leftrightarrow a_ua_v + b_ub_v {~\overset{?}{\leq}~} \sqrt{(a_u^2+b_u^2)(a_v^2+b_v^2)} &  & \text{Quadrieren um sqrt zu entfernen}\\
\Leftrightarrow (a_ua_v+b_ub_v)^2 {~\overset{?}{\leq}~} (a_u^2+b_u^2)(a_v^2+b_v^2)&  & \text{umformen}\\
\Leftrightarrow 2a_ub_ua_vb_v {~\overset{?}{\leq}~} a_u^2b_v^2+a_v^2b_u^2 &  & \text{}\\
\Leftrightarrow 0 {~\overset{?}{\leq}~} a_u^2b_v^2+a_v^2b_u^2 - 2a_ub_ua_vb_v &  & \text{Zusammenfassen}\\
\Leftrightarrow 0 {~\overset{}{\leq}~} (a_ub_v - a_vb_u)^2 &  & \blacksquare\\
\end{array}
\]

### trigonomische Formen
#### Trignometrische Form $z$
Schreiben Sie $z = 3 - i8$ in trigonometrischer Form, also als $z = r\cdot e^{i\Theta}$.  
Von dem Graphen in der ersten Teilaufgabe ist erkenntlich:
$$\cos\alpha = \frac{a}{r}\quad \quad \sin\alpha = \frac{b}{r}$$
Auch wissen wir, dass $r = |z|$.
Damit können wir nun $r$ berechnen und daraus folgend den cosinus und sinus von alpha berechnen.
Dies setzen wir folgend in die Polarkoordinatenform ein.
\[
\begin{aligned}
r =& \sqrt{73}\\
\cos\alpha = \frac{3}{r} \quad&\quad \sin\alpha = \frac{-8}{r}\\
\Leftrightarrow z =& \sqrt{73} \left(\frac{3}{\sqrt{73}}-\frac{8}{\sqrt{73}}i\right)\\
\Leftrightarrow z =& \sqrt{73}e^{i\cdot\sin^{-1}\left(\frac{-8}{\sqrt{73}}\right)}
\end{aligned}
\]

#### Finde $u$
Es soll eine Zahl existieren:
$u = Re^{i\Phi} = R(\cos\Phi+i\sin\Phi)$  
für die gilt: $u^2 = z$.  
Hierbei muss gelten: $\sin\Phi < 0\rightarrow \Phi \in [-\pi, 0]$.  
Nach der Ersten Bedingung können wir folgend aufstellen:
$$ R^2 e^{2i\Phi} = \sqrt{73}e^{i\sin^{-1}\left(\frac{-8}{\sqrt{73}}\right)}$$
Dies ermöglicht die Auflösung von den variablen:
$$
\left\{\begin{array}{cc}
R = \sqrt{r} &= (73)^{\frac{1}{4}}\\
2\Phi = \sin^{-1}\left(\frac{-8}{\sqrt{73}}\right) =& \Phi = \frac{\sin^{-1}\left(\frac{-8}{\sqrt{73}}\right)}{2}\\
\end{array}\right. \Leftrightarrow u = (73)^\frac{1}{4} e^{i\frac{\sin^{-1}\left(\frac{-8}{\sqrt{73}}\right)}{2}}
$$

### Punktemengen in der komplexen Ebene
#### (a) $\text{Im}(z) = |z|$
Wir wissen $R = |z|$ und $\text{Im}(z) = R\sin\alpha$.
Somit:
$$R\sin\alpha = R \Leftrightarrow \sin\alpha = 1$$
daraus:
$$z = Re^{i\pi /2} = iR$$
Damit entspricht z der y-Achse und ist element der complexen Zahlen.

#### (b) $z = |z|$
\[
\begin{aligned}
z = |z| &\Leftrightarrow R\left(\cos\alpha + i\sin\alpha\right) = R\\
&\Leftrightarrow \left\{\begin{array}{cc}\cos\alpha =&1\\ \sin\alpha =& 0\end{array}\right.\quad\alpha = 0.\\
z &= \mathbb{R}^+
\end{aligned}
\]

#### (c) $z = \bar{z}$
\[
\begin{aligned}
a+ ib &= a - ib\\
\Rightarrow z &= \{a \in \mathbb{R}\}
\end{aligned}
\]

#### (d) $|z| = 3$
Kreis mit Radius 3.  
Siehe Abbildung in 1a)

#### (e) $|z+3-4i|>5$
\[
\begin{aligned}
|a+3 + i(b-4)|&>5\\
(a+3)^2+(b-4)^2 &> 25
\end{aligned}
\]
Somit ist $z$ ein Kreis mit dem Mittelpunkt $(-3,4)$ und einem radius $>5$.
Hierbei muss erkannt werden, dass:
\[
\begin{aligned}
    (x-x_0)^2+(y-y_0)^2 = r^2\quad \text{Kreisfunktion}\\
    (a+3)^2 &= (x-x_0)^2\\
    (b-4)^2 &= (y-y_0)^2\\
\end{aligned}
\]

#### (f) $\left(\frac{1+z}{1-z}\right)^2 = -1$
Hier muss umgestellt werden:
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \left(\frac{1+z}{1-z}\right)^2 &= -1\\
        \frac{1+z}{1-z} &= \pm i\\
        1+z &= \pm i(1-z)\\
        1 + z &= \pm i \mp zi\\
        z\pm zi &= -1 \pm i \\
        z(1\pm i) &= -1 \pm i\\
        z&= \frac{-1\pm i}{1\pm i} = \frac{(1\mp i)(-1\pm i)}{2}\\
        &= \frac{1\pm 2i -1 }{2} = \pm i
    \end{aligned}
\end{equation}


# Aufgabe 2.
### (a) $z_1 = z + \frac{1}{\bar{z}}$
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        z_1 &= a+ib + \frac{1}{a-ib} \cdot \frac{\bar{\bar{z}}}{\bar{\bar{z}}}\\
        \Rightarrow z_1 &= a+ib + \frac{a+ib}{(a+ib)(a-ib)}\\
        \Rightarrow \quad&= a+ib + \frac{a+ib}{a^2+ b^2}\\
        \Rightarrow \quad&= a + ib + \frac{a}{a^2+b^2} + ib + \frac{ib}{a^2+b^2}\\
        \Rightarrow z_1 &= \left(a + \frac{a}{a^2+b^2}\right) + i\left(b + \frac{b}{a^2+b^2}\right)
    \end{aligned}
\end{equation}

### (b) $z_2 = \bar{z}^2 + \frac{1}{z^2}$
Gleiche vorgehensweise wie bei der Aufgabe (a).
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        z_2 &= (a-ib)^2 + \frac{1}{(a+ib)^2} \\
        \Rightarrow \quad &= \underbrace{a^2 - b^2 - 2iab}_c + \frac{(a-ib)^2}{(a-ib)^2(a+ib)^2} \\
        \Rightarrow \quad &= c + \frac{\overbrace{a^2-b^2-2iab}^c}{(a^2+b^2)^2} \\
        \Rightarrow z_2 &= \underbrace{a^2 - b^2 + \frac{a^2-b^2}{(a^2+b^2)^2}}_{a_2} \underbrace{- 2\left(ab + \frac{ab}{(a^2+b^2)^2}\right)}_{b_2}i
    \end{aligned}
\end{equation}

# Aufgabe 3.
### (a) $\tan\left(\alpha - \frac{\pi}{4}\right) + \frac{1}{\tan\left(\alpha + \frac{\pi}{t} \right)}$
Wir erinnern uns: $\tan \alpha = \frac{\sin\alpha}{\cos\alpha}$
Auch erinnern wir uns:
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \cos(a+b) &= \cos a \cos b - \sin a \sin b\\
        \sin(a+b) &= \sin a \cos b + \sin b \cos a
    \end{aligned}
\end{equation}
Dies verwenden wir im folgenden:
\[
\begin{aligned}
    \tan\left(\alpha - \frac{\pi}{4}\right) &= \frac{\sin\left(\alpha - \frac{\pi}{4}\right)}{\cos\left(\alpha - \frac{\pi}{4}\right)} \\
    \sin\left(\alpha - \frac{\pi}{4}\right) &= \sin \alpha \cos \frac{\pi}{4} - \sin \frac{\pi}{4} \cos \alpha\\
    \Rightarrow &= \frac{\sqrt{2}}{2} \left(\sin\alpha - \cos\alpha\right)\\
    \cos\left(\alpha - \frac{\pi}{4}\right) &= \frac{\sqrt{2}}{2} \left(\cos\alpha + \sin\alpha\right)\\
    \Rightarrow &\tan\left(\alpha - \frac{\pi}{4}\right) = \frac{\frac{\sqrt{2}}{2} \left(\sin\alpha - \cos\alpha\right)}{\frac{\sqrt{2}}{2} \left(\cos\alpha + \sin\alpha\right)}\\
    &\tan\left(\alpha + \frac{\pi}{4}\right) = \frac{\frac{\sqrt{2}}{2} \left(\sin\alpha + \cos\alpha\right)}{\frac{\sqrt{2}}{2} \left(\cos\alpha - \sin\alpha\right)}\\
\end{aligned}
\]
Diese Gleichungen setzen wir in die Uhrsprungsgleichung ein und erhalten:
\[
\tan\left(\alpha - \frac{\pi}{4}\right) + \frac{1}{\tan\left(\alpha + \frac{\pi}{t} \right)} =
\frac{\left(\sin\alpha - \cos\alpha\right)}{\left(\cos\alpha + \sin\alpha\right)}+
\frac{\left(\cos\alpha - \sin\alpha\right)}{\left(\sin\alpha + \cos\alpha\right)}=
0.
\]

### (b) $\frac{\left(\sin\alpha - \cos\alpha\right)}{\left(\cos\alpha + \sin\alpha\right)}$
Hier erinnern wir uns an die erste Teilaufgabe und sehen das folgendes gilt:
\[
\tan\left(\alpha - \frac{\pi}{4}\right)
\]
